\section{Sensorenhet} 

Mikrokontrollern i sensorenheten ska läsa data från IR-sensorerna,
gyrot samt knappen för autonomnt läge. Den mottagna datan från de
olika sensorerna ska behandlas av enheten och skickas sedan vidare
till kommunikations- och beslutsenheten seriellt i ett väl definerat
protokoll. Sensorenheten tar emot ett antal mätningar från de olika
sensorerna och beräknar sedan medelvärdet innan resultatet skickas
vidare till kommunikations- och beslutsenheten. Syftet med detta är
att filtrera bort felaktig mätdata. En översikt av sensorenheten
visas i figur \ref{fig:overview-sensorenhet}.  I figur
\ref{fig:kopplingsschema} ses ett kopplingsschema över
sensorenheten. Kapacitancerna och resistorerna som inte har angivna
storlekar bestäms under projektets gång.

\begin{figure}[h]
  \centering \includegraphics[width=10cm]{sensorenhet-designskiss.pdf}
  \caption{Översikt av sensorenheten}
    \label{fig:overview-sensorenhet}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=18cm]{sensorenhet-kopplingsschema.pdf}
  \caption{Kopplingsschema för sensorenheten}
    \label{fig:kopplingsschema}
\end{figure}

\subsection{Hårdvara}
\paragraph{Mikrokontroller}
Mikrokontrollen som används till sensorenheten är en \emph{ATmega1284}. 
Den har åtta stycken analoga insignaler kopplade till A/D-omvandlaren, 
där de analoga sensorerna ska anslutas. 
Mikrokontrollern har 128 KB minne, vilket ska vara tillräckligt med utrymme.
Den kan klockas upp till 20MHz, 
så utsignalerna från sensorerna hinner gott och väl avläsas samt filtreras. 

\paragraph{Optiska avståndsmätare}
För att läsa av robotens omgivning kommer fem stycken optiska
avståndsmätare placeras på robotens chassi. Sensorernas placering kan
ses i figur \ref{fig:Sensorplacering}. Utsignalerna från de optiska
avståndsmätarna är analoga. Längst fram på roboten ska avståndsmätaren
som mäter inom intervallet 10-80 cm (GP2Y0A21) placeras. På bägge
sidorna av roboten ska två sensorer som mäter mellan 20-150 cm
(GP2Y0A02YK) sättas fast, så långt från varandra som möjligt för att
undvika att störa varandras mätvärden. Mellan de optiska
avståndsmätarna och AVR:en ska ett LP-filter med resistans 18kohm och
kapacitansen 100nF placeras, i syfte att dämpa störningar av
mätvärdena.

\begin{figure}[h]
  \centering \includegraphics[width=10cm]{Sensor-placement.pdf}
  \caption{Sensorplacering över chassit sett från ovan.}
    \label{fig:Sensorplacering}
\end{figure}

\paragraph{Gyro}
Den vinkelhastighetssensor vi kommer att använda är \emph{MLX90609}.
Gyrot ska placeras centralt ovanpå robotens chassi, det vill säga på
mittlinjen längs chassins långsida. Utsignalen från gyrot kan avläsas
både digitalt och analogt och till sensorenheten valdes den analoga
utsignalen. Signalen är linjär och inget filter behöver användas.

\paragraph{Knapp för autonomt läge}
För att aktivera robotens autonoma läge kommer en avstudsad tryckknappsmodul 2x1 att användas.

\paragraph{Kristalloscillator}
Kristalloscillator \emph{EXO-3} kommer att användas som klocka både till styr- och sensorenheten. 

\subsection{Mjukvara}
Det programmeringsspråket som ska användas till AVR:en i sensorenheten 
är C. Sensorenheten ska kunna hantera avbrott för att sensorvärden ska
kunna uppdateras regelbundet. 

\paragraph{Huvudloop}
I huvudloopen kommer det att läsas från minnet där mätdata sparas.
Diverse beräkningar kommer att ske och sammanställas enligt protokoll. 

\paragraph{Avbrott}
Vid regelbundna tidpunkter kommer avbrott att ske. Då kommer data avläsas från 
sensorer och sparas undan. 
Avbrott kan också triggas igång utav den autonoma knappen. 
Vid andra avbrott skickas data till kommunikations- och beslutsenheten.  

\subsection{Protokoll}
Sensorenhetens kommunikationsprotokoll beskrivs i appendix \ref{appendix:sensorkbm}.
